長貧難顧

長貧難顧 - 林夕

名采論壇

早前香港護士協會在報章刊登廣告聲明，題為：「致全港市民：無奈，關心！」什麼無奈，想誰最關心，不問自明，走一趟公立醫院，不必掛急診門診，探個病就一覽無遺。
聲明指「公立醫院護士人手不足，病房長期爆滿，護士和病人比例嚴重失衡。」沒有聲明是一個對幾多個病人，但數字是死的，到過公立醫院探病有眼見，護士一臉匆忙的樣子，人潮湧湧的陣勢，我是個探病的過客，多逗留一刻也如坐針毯，應該是站，即使有椅子也沒空間放置；我非病人，即使是病人，也沒有如護士般長期留在這樣的環境工作。

有次看見一個很兇的，似是護士長級數講話語氣似呼喝，同行者有微言，說這樣會增加病人心理負擔。我說護士工作環境如此，沒染上細菌病毒，本身也跟病人同病相憐了，我見過兼職私人補習的，一兩個頑劣學生就讓他脾氣越來越躁，平日講話聲線也越發尖銳，那位護士長變這樣，相信也不是一天兩天就煉成的。每有醫護出錯事件，固然必須追究查證，該譴責的譴責，但將心比己，這真是個高度厭惡性行業，心力交疲之下，個人出錯，也同時是社會的錯。

錯在哪？聲明說「政府一直利用護士專業精神，藉此加床不加人……」其實不必細讀下去，情況眾所週知，只是不知原來護協過去兩年，同樣發出過這樣的公開信，年復一年，要求行政長官正視問題所在，要求增加人手、資源，以免公立醫院在流感高峰期淪陷。淪陷何止於高峰期？人手短缺，即使培訓來得及，也追不上病人的增長速度，這也不是錢就能解決的問題，增加預算，但新增人口也同樣有得算，每天一百五十新移民，每年出一次聲明無奈，又增加了五萬四千七百五十人，十年是五十四萬七千五百，投放多少資源多少人手都是個無底洞。

「長貧難顧」，香港年年盈餘超乎預期，政府很富有，但窮盡力量也不可能應付每日百五移民基本所需，醫護界如是，居住與教育亦復如是。那天阿前任發展局局長表示來年會有兩萬個單位落成，兩萬？每年卻有五萬四千新居民，住哪？於是就苦笑了。